\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{amsmath, amssymb, eucal, latexsym}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{graphicx,a4,color}%


\mathsurround=2pt \frenchspacing \righthyphenmin=2
\emergencystretch=1em \hoffset=0pt \voffset=0pt \oddsidemargin=0mm
\evensidemargin=0pt \topmargin=0pt \headheight=3mm \headsep=10mm
\textheight=200mm \textwidth=165mm \marginparsep=0pt
\marginparwidth=0pt \footskip=15mm


%\usepackage{babel,amsthm,amsmath,amssymb,amsfonts,latexsym,epsfig,graphicx,longtable,wrapfig}

\newtheorem{condition}{Condition}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{state}{Утверждение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{conseq}{Следствие}
\newtheorem{remark}{Замечание}

\begin{document}
\begin{center}{\bf \Large Свойства оценок.}\end{center}

\bigskip

Необходимым условием получения положительного балла за задачу
является присут\-ствие комментариев в тексте, а также наличие
окончательного вывода. Не забывайте об этом!

\begin{enumerate}
\item {\it (К теоретической задаче 1)} Сгенерируйте выборку $X_1, ..., X_N$ из равномерного рас\-пределения
 на отрезке $[0, \theta]$ для $N = 10^4.$ Для всех $n\leq N$
посчитайте оценки па\-раметра $\theta$ из теоретической задачи:
$2\overline{X},$ $\overline{X} + X_{(n)}/2,$ $(n + 1)X_{(1)},$
$X_{(1)} + X_{(n)},$ $\frac{n+1}{n}X_{(n)}.$ Постройте на одном
графике разными цветами для всех оценок функции модуля раз\-ности
оценки и истинного значения $\theta$ в зависимости от $n.$ Если
некоторые оценки (при фиксированном значении $n$) сильно отличаются
от истинного значения параметра $\theta,$ то исключите их и
постройте еще один график со всеми кривыми (для измененно\-го
значения $\theta$). Для избавления от больших значений разности в
начале ограничьте масштаб графика. Для наглядности точки можно
соединить линиями. Какая оценка получилась лучше (в смысле
упомянутого модуля разности при $n = N$)? Проведите эксперимент для
разных значений $\theta$ (количество графиков равно количеству
значе\-ний $\theta$).
\item {\it (К теоретической задаче 5)} Сгенерируйте выборку $X_1, ..., X_N$ из экспоненциально\-го
распределения с параметром $\theta = 1$ для $N = 10^4.$ Для всех
$n\leq N$ посчитайте оценку $(k!/\overline{X^k})^{1/k}$ параметра
$\theta.$ Проведите исследование, аналогичное предыдущей задаче, и
выясните, при каком $k$ оценка ведет себя лучше (рассмотрите не
менее 10 различных значений $k$).
\item Придумайте распределение, у которого конечны первые
четыре момента, а пятый -- нет. Сгенерируйте выборку $X_1, ..., X_N$
из этого распре\-деления для $N = 10^4.$ Постройте график плотности,
а также нанесите точки выборки на график (с нулевой
$y$-координатой). Для всех $n\leq N$ посчитайте оценку $s^2 =
s^2(X_1, ..., X_N)$ для дисперсии. Постройте график зависимости
модуля разности оценки дисперсии и ее истинного значения от $n.$
Проведите аналогичное исследование для выборки из распределения
Коши, где вместо графика модуля разности оценки дисперсии и ее
истинного значения (которого не существует) постройте график оценки
дисперсии.
\item Сгенерируйте выборку $X_1, ..., X_N$ из стандартного нормального распределения для
$N = 10^4.$ Для всех $n\leq N$ посчитайте по ней эмпирическую
функцию распределения. Для некоторых $n$ (например, $n \in \{10, 25,
50, 100, 1000, N\}$) постройте графики эмпи\-рической функции
распределения (отметьте на оси абсцисс точки ``скачков'' кривых,
нанеся каждую из ``подвыборок'' на ось абсцисс на каждом
соответствующем графике с коэффициентом прозрачности 0.2), нанеся на
каждый из них истинную функцию распределения (количество графиков
равно количеству различныз значений $n$). Для всех $n \leq N$
посчитайте точное значение $D_n = \sup_{x\in\mathbb{R}}
|\hat{F}_n(x) - F(x)|$ и постройте график зависимости статистик
$D_n$ и $\sqrt{n}D_n$ от $n.$
\end{enumerate}

\end{document}
